**吳啟華**（**Lawrence Ng Kai
Wah**，），[香港著名](../Page/香港.md "wikilink")[男演員](../Page/男演員.md "wikilink")，籍貫[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[番禺](../Page/番禺.md "wikilink")，经常在电影中饰演“斯文败类”类型的角色。是1983年第12期[無綫電視藝員訓練班畢業](../Page/無綫電視藝員訓練班.md "wikilink")，為前[無綫電視合約男藝員](../Page/無綫電視.md "wikilink")，其兄[吳啟明亦為前](../Page/吳啟明.md "wikilink")[無綫電視合約男藝員](../Page/無綫電視.md "wikilink")\[1\]，早年離開TVB後，吳啟華曾參與多部電影演出，當中在[周星馳電影](../Page/周星馳.md "wikilink")《[九品芝麻官](../Page/九品芝麻官.md "wikilink")》中飾演大奸角名狀師[方唐鏡及其台詞](../Page/方唐鏡.md "wikilink")「彈出彈入」為人所熟知。其後回巢TVB接拍《[妙手仁心](../Page/妙手仁心.md "wikilink")》系列中所飾演的[程至美醫生最為經典](../Page/程至美.md "wikilink")，此角色為其事業最高峰點。近年主要在中國大陸發展，並間中以部頭合約形式為[無綫電視拍劇](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")。感情方面，吳啟華曾經歷兩段婚姻，以第二段最廣為人知，對象是來自中國大陸、相隔廿一載的石洋子，兩人育有一女，惟於2014年宣佈離婚。

## 背景

### 早年生活

吳啟華共有四兄弟。他的父親為一名警察。早年居住在[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[長沙灣](../Page/長沙灣.md "wikilink")，經常逗留於嫲嫲位於[紅磡的家](../Page/紅磡.md "wikilink")。吳啟華童年時期缺乏家庭溫暖，欠缺父母緣，但慶幸與兄弟感情要好。他於1976年畢業於旺角[中華基督教會協和小學上午校](../Page/中華基督教會協和小學.md "wikilink")。在校時認識了藝人[曹永廉](../Page/曹永廉.md "wikilink")，並與名醫曹貴子為同班同學。\[2\]\[3\]。吳啟華於12歲那年離開父母，與祖母同住。其後獨自前往[英國留學](../Page/英國.md "wikilink")，在當地一段日子後完成中學預科課程，亦開始接觸[舞臺劇](../Page/舞臺劇.md "wikilink")，積極參與其中，擔任舞臺的幕前幕後工作，甚至當上舞臺總監。此經歷不單培養他對戲劇的興趣，更為日後的演藝事業奠下基礎。

完成英國預科課程後，原本有意修讀[大學](../Page/大學.md "wikilink")[建築課程的吳啟華](../Page/建築學.md "wikilink")，獲悉[無綫藝員訓練班招生](../Page/無綫藝員訓練班.md "wikilink")。在表舅母支持下決定投考，並成功當選第12期藝訓班15名學員其中一份子（同期學員包括[劉嘉玲](../Page/劉嘉玲.md "wikilink")、[吳君如](../Page/吳君如.md "wikilink")、[曾華倩](../Page/曾華倩.md "wikilink")），自此展開其漫長演藝生涯。由於表現出色，藝訓班畢業後一年便獲擔當劇集主要角色，但早期也有被迫參與一些[三級片的演出](../Page/三級片.md "wikilink")。

### 家庭

父亲、母亲、兄[吳啟明](../Page/吳啟明.md "wikilink")、两个弟弟。

### 反派形象

1983年與[無綫電視簽約後](../Page/無綫電視.md "wikilink")，吳啟華首次擔正的角色是劇集[魔域桃源的一個大反派角色](../Page/魔域桃源.md "wikilink")，但因表現出眾且演出活靈活現，吳啟華演技獲得觀眾迴響外，更得到演藝圈中人的好評，故日後演出機會不斷。不少無綫重點電視劇集，例如《[大運河](../Page/大運河_\(電視劇\).md "wikilink")》（飾演[隋煬帝楊廣](../Page/隋煬帝.md "wikilink")）和[流氓大亨](../Page/流氓大亨.md "wikilink")，吳啟華均被安排擔當大反派角色，自此更奠定他日後的反派戲路。

1987年，吳啟華與無綫電視產生糾紛，雙方關係決裂。吳啟華離開無綫，轉至電影舞台，亦為[亞洲電視拍攝劇集](../Page/亞洲電視.md "wikilink")。此外，在吳啟華離開無綫電視的期間，其兄[吳啟明仍在無綫演戲](../Page/吳啟明.md "wikilink")。

### 電影生涯

吳啟華也有演出多部[電影](../Page/電影.md "wikilink")，最能代表他的電影是與[周星馳合作的](../Page/周星馳.md "wikilink")[九品芝麻官](../Page/九品芝麻官.md "wikilink")，他在劇中飾演反派[方唐鏡](../Page/方唐鏡.md "wikilink")，與[星爺有多場爆笑的對手戲](../Page/星爺.md "wikilink")，如「彈出彈入」、「黃線以後」和「大咩大、人咩人」、「打我吖笨」等令觀眾難忘的經典台詞。

### 事業另一高峰

1996年，吳啟華返回無綫電視，接拍《[壹號皇庭V](../Page/壹號皇庭V.md "wikilink")》，飾演徐偉傑，是一個外冷內熱、重情重義的高級督察，亦是劇中的主角之一，由於其角色和演技討好，人氣隨之上升。

1998年，吳啟華接拍了由[鄧特希監製的香港無綫電視劇](../Page/鄧特希.md "wikilink")《[妙手仁心](../Page/妙手仁心.md "wikilink")》，飾演程至美，為仁愛醫院中的一位醫術高明的腦外科醫生，角色性格隨和沉默，但較被動，做事認真及自信，並有責任感，對感情專一。此劇廣受觀眾歡迎，亦為他帶來了不少的電視獎項，令其演藝事業攀上顛峰。鑑於吳啟華以前的劇集角色多為反派，以及饰演过三级片等歷史，自從飾演過溫和的程至美醫生後便成功洗底，亦終於找到真正屬於他的形象，成為最受歡迎男藝人之一。而隨後兩輯的《[妙手仁心II](../Page/妙手仁心II.md "wikilink")》、《[妙手仁心III](../Page/妙手仁心III.md "wikilink")》，程至美亦理所當然繼續成為此系列最受歡眾喜愛的主角，斷定了《[妙手仁心](../Page/妙手仁心.md "wikilink")》系列是他的最為人經典難忘的代表作。吳啟華在訪問中提到，由於程至美角色太深入民心，曾在街上被人誤認為是真醫生而問診。

自從《[妙手仁心](../Page/妙手仁心.md "wikilink")》後，吳啟華幾乎每拍的劇集都是擔任主角，而當中亦有很多是評價甚好、收視頗佳的劇集。例如《[LovingYou我愛你](../Page/LovingYou我愛你.md "wikilink")》系列、《[倚天屠龍記](../Page/倚天屠龍記_\(2001年電視劇\).md "wikilink")》飾演主角[張無忌](../Page/張無忌.md "wikilink")、《[美味情緣](../Page/美味情緣.md "wikilink")》、《[黑夜彩虹](../Page/黑夜彩虹.md "wikilink")》等，都很受觀眾喜歡和留下深刻的印象。

而吳啟華也於2013年重返無綫電視並接拍《[On Call
36小時II](../Page/On_Call_36小時II.md "wikilink")》。盛傳他將會延續《[妙手仁心](../Page/妙手仁心.md "wikilink")》系列的角色程至美，最後開拍時以全新角色洛文笙登場，但其演技的不慍不火亦足以令他人氣回升。2014年，於劇集《[女人俱樂部](../Page/女人俱樂部.md "wikilink")》飾演七大九十年代女神的初戀情人，再與昔日拍檔[陳慧珊配成一對](../Page/陳慧珊.md "wikilink")。同年主演懲教劇集《[再戰明天](../Page/再戰明天.md "wikilink")》而人氣急升，劇中飾演文上升懲教署高級主任一角，演藝事業再踏上高峰。

2016年，吳啟華在訪問中提到，他在《[純熟意外](../Page/純熟意外.md "wikilink")》飾演喬文傑，是一個身手了得，兼有自癒能力的不死人，他為了要應付劇中很多的動作場面，更刻意做多了運動，以致整個身型比起之前任何時間都還要好。而他亦憑此劇保持極高的人氣。

近年，吳啟華除了為無綫電視拍劇，也在中國內地發展演藝事業，並計劃中港兩地一年内各拍一部劇。

## 感情生活

1992年，與泰國富家女Varintra結婚。1995年，两人離婚，吳啟華重返演藝圈。

2007年，與年齡相差21年的內地演員[長春姑娘](../Page/長春.md "wikilink")[石揚子](../Page/石揚子.md "wikilink")（又名石洋子）在香港註冊成為夫妻。2008年，两人育有一女吳熙兒。2014年，吳啟華稱與石洋子夫妻分居近四年，同年10月結束7年婚姻關係。\[4\]\[5\]

## 演出作品

### 電視劇（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>首播</strong></p></td>
<td><p><strong>劇名</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>性質</strong></p></td>
<td><p><strong>頒獎典禮</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1983年</p></td>
<td><p><a href="../Page/無冕天使.md" title="wikilink">無冕天使</a></p></td>
<td></td>
<td><p>跑龍套</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/香港八三.md" title="wikilink">香港八三</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鬼咁夠運.md" title="wikilink">鬼咁夠運</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1984年</p></td>
<td><p><a href="../Page/天師執位.md" title="wikilink">天師執位</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/笑傲江湖.md" title="wikilink">笑傲江湖</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鹿鼎記_(1984年電視劇).md" title="wikilink">鹿鼎記</a></p></td>
<td><p>天地會兄弟</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/魔域桃源.md" title="wikilink">魔域桃源</a></p></td>
<td><p>慕容白</p></td>
<td><p>第二男主角</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1985年</p></td>
<td><p><a href="../Page/碧血劍.md" title="wikilink">碧血劍</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/李岩.md" title="wikilink">李岩</a></p></td>
<td><p>男配角</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中四丁班.md" title="wikilink">中四丁班</a></p></td>
<td><p>黃成就</p></td>
<td><p>第一男主角</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/好女當差.md" title="wikilink">好女當差</a></p></td>
<td></td>
<td><p>男配角</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/楚河漢界_(電視劇).md" title="wikilink">楚河漢界</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉邦.md" title="wikilink">劉邦</a>（漢高祖）</p></td>
<td><p>兩大男主角之一</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/六指琴魔.md" title="wikilink">六指琴魔</a></p></td>
<td><p>呂倫</p></td>
<td><p>第一男主角</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1986年</p></td>
<td><p><a href="../Page/愛情全盒.md" title="wikilink">愛情全盒</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/流氓大亨.md" title="wikilink">流氓大亨</a></p></td>
<td><p>鍾偉舜</p></td>
<td><p>第二男主角</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鑽石王老五.md" title="wikilink">鑽石王老五</a></p></td>
<td><p>向丹</p></td>
<td><p>第一男主角</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1987年</p></td>
<td><p><a href="../Page/大運河.md" title="wikilink">大運河</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/楊廣.md" title="wikilink">楊廣</a>（隋煬帝）</p></td>
<td><p>第二男主角</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/書劍恩仇錄.md" title="wikilink">書劍恩仇錄</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/余魚同.md" title="wikilink">余魚同</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1988年</p></td>
<td><p><a href="../Page/大茶園.md" title="wikilink">大茶園</a></p></td>
<td><p>羽亦行</p></td>
<td><p>第一男主角</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/老子萬歲.md" title="wikilink">老子萬歲</a></p></td>
<td><p>柳追憶（柳大頭）</p></td>
<td><p>第二男主角</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1996年</p></td>
<td><p><a href="../Page/900重案追兇.md" title="wikilink">900重案追兇</a></p></td>
<td><p>王一正（王Sir）</p></td>
<td><p>第二男主角</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廉政行動1996.md" title="wikilink">廉政行動1996</a></p></td>
<td><p>伍普照</p></td>
<td><p>單元男主角</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1997年</p></td>
<td><p><a href="../Page/壹號皇庭V.md" title="wikilink">壹號皇庭V</a></p></td>
<td><p>徐偉傑（Alex）</p></td>
<td><p>五大男主角之一</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年</p></td>
<td><p><a href="../Page/大澳的天空.md" title="wikilink">大澳的天空</a></p></td>
<td><p>方信哲</p></td>
<td><p>第一男主角</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/妙手仁心.md" title="wikilink">妙手仁心</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/程至美.md" title="wikilink">程至美</a>（Paul）</p></td>
<td><p><strong>榮獲<a href="../Page/1998年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">1998年度萬千星輝賀台慶最佳拍擋大獎</a>（與<a href="../Page/蔡少芬.md" title="wikilink">蔡少芬</a>）</strong><br />
<strong>榮獲<a href="../Page/1999年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">1999年度萬千星輝賀台慶我最難忘的男主角</a></strong><br />
提名<a href="../Page/1998年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">1998年度萬千星輝賀台慶最佳男主角獎</a> （最後五強）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/冤家宜結不宜解.md" title="wikilink">冤家宜結不宜解</a></p></td>
<td><p>成達充</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999年</p></td>
<td><p><a href="../Page/全院滿座.md" title="wikilink">全院滿座</a></p></td>
<td><p>程浩然</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2000年</p></td>
<td><p><a href="../Page/Loving_You我愛你.md" title="wikilink">Loving You我愛你</a></p></td>
<td></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2000年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2000年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的男主角</a> （最後五強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/妙手仁心II.md" title="wikilink">妙手仁心II</a></p></td>
<td><p>程至美（Paul）</p></td>
<td><p><strong>榮獲<a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2001年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的電視角色</a></strong><br />
<strong>榮獲<a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2001年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的拍檔</a>（戲劇組）（與<a href="../Page/蔡少芬.md" title="wikilink">蔡少芬</a>）</strong><br />
提名<a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2001年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的男主角</a> （最後五強）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2001年</p></td>
<td><p><a href="../Page/倚天屠龍記_(2001年電視劇).md" title="wikilink">倚天屠龍記</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/張無忌.md" title="wikilink">張無忌</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/美味情緣.md" title="wikilink">美味情緣</a></p></td>
<td><p>馬友</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2001年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的男主角</a><br />
提名<a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2001年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的電視角色</a><br />
提名<a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2001年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的拍檔</a>（戲劇組）（與<a href="../Page/陳慧珊.md" title="wikilink">陳慧珊</a>）（最後五強）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年</p></td>
<td><p><a href="../Page/撲水冤家.md" title="wikilink">撲水冤家</a></p></td>
<td><p>常浩琛</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2003年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2003年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的男主角</a><br />
提名<a href="../Page/2003年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2003年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的電視角色</a><br />
提名<a href="../Page/2003年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2003年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的拍檔</a>（戲劇組）（與<a href="../Page/葉童.md" title="wikilink">葉童</a>）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/LovingYou我愛你2.md" title="wikilink">LovingYou我愛你2</a></p></td>
<td><p>石國亮、梁元、陳立天、姚家傑、溫向陽、歐陽明</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2003年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2003年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的拍檔</a>（戲劇組）（與<a href="../Page/鄧萃雯.md" title="wikilink">鄧萃雯</a>、<a href="../Page/薛家燕.md" title="wikilink">薛家燕</a>）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黑夜彩虹.md" title="wikilink">黑夜彩虹</a></p></td>
<td><p>樂天生</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2003年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2003年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的男主角</a><br />
提名<a href="../Page/2003年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2003年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的電視角色</a><br />
提名<a href="../Page/2003年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2003年度萬千星輝賀台慶本年度我最喜愛的拍檔</a>（戲劇組）（與<a href="../Page/蔡少芬.md" title="wikilink">蔡少芬</a>、<a href="../Page/黎姿.md" title="wikilink">黎姿</a>）<br />
提名<a href="../Page/Astro華麗台電視劇大獎2004.md" title="wikilink">Astro華麗台電視劇大獎2004我的至愛角色</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2005年</p></td>
<td><p><a href="../Page/妙手仁心III.md" title="wikilink">妙手仁心III</a></p></td>
<td><p>程至美（Paul）</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2005年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">2005年度萬千星輝賀台慶最佳男主角</a><br />
提名<a href="../Page/Astro華麗台電視劇大獎2006.md" title="wikilink">Astro華麗台電視劇大獎2006我的至愛男主角</a>（最後十強）<br />
提名<a href="../Page/Astro華麗台電視劇大獎2006.md" title="wikilink">Astro華麗台電視劇大獎2006我的至愛角色</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006年</p></td>
<td><p><a href="../Page/樓住有情人.md" title="wikilink">樓住有情人</a></p></td>
<td><p>鍾志良</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/2006年萬千星輝頒獎典禮.md" title="wikilink">萬千星輝頒獎典禮2006最佳男主角</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2011年重播</p></td>
<td><p><a href="../Page/七號差館_(電視劇).md" title="wikilink">七號差館</a></p></td>
<td><p>王劍</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年</p></td>
<td><p><a href="../Page/On_Call_36小時II.md" title="wikilink">On Call 36小時II</a></p></td>
<td><p>洛文笙（Lokman）</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/萬千星輝頒獎典禮2013.md" title="wikilink">萬千星輝頒獎典禮2013最佳男主角</a><br />
提名<a href="../Page/萬千星輝頒獎典禮2013.md" title="wikilink">萬千星輝頒獎典禮2013最受歡迎電視男角色</a><br />
提名<a href="../Page/TVB_馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2013.md" title="wikilink">TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2013最喜愛TVB男主角</a><br />
提名<a href="../Page/TVB_馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2013.md" title="wikilink">TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2013最喜愛TVB電視角色</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2014年</p></td>
<td><p><a href="../Page/女人俱樂部.md" title="wikilink">女人俱樂部</a></p></td>
<td><p>姚子倫（Alan、呀倫）</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/星和無線電視大獎.md" title="wikilink">星和無線電視大獎</a>2014我最愛TVB熒幕情侶（與<a href="../Page/李若彤.md" title="wikilink">李若彤</a>）（最後五強）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/再戰明天.md" title="wikilink">再戰明天</a></p></td>
<td><p>文上升</p></td>
<td><p><strong>榮獲<a href="../Page/星和無線電視大獎.md" title="wikilink">星和無線電視大獎</a>2015我最喜愛TVB男角色</strong><br />
提名<a href="../Page/萬千星輝頒獎典禮2014.md" title="wikilink">萬千星輝頒獎典禮2014最佳男主角</a><br />
提名<a href="../Page/萬千星輝頒獎典禮2014.md" title="wikilink">萬千星輝頒獎典禮2014最受歡迎電視男角色</a><br />
提名<a href="../Page/TVB_馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2014.md" title="wikilink">TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2014最喜愛TVB男主角</a><br />
提名<a href="../Page/TVB_馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2014.md" title="wikilink">TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2014最喜愛TVB電視角色</a><br />
提名<a href="../Page/星和無線電視大獎.md" title="wikilink">星和無線電視大獎</a>2015我最喜愛的TVB電視男主角</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016年</p></td>
<td><p><a href="../Page/純熟意外.md" title="wikilink">純熟意外</a></p></td>
<td><p>喬文傑</p></td>
<td><p>提名<a href="../Page/萬千星輝頒獎典禮2016.md" title="wikilink">萬千星輝頒獎典禮2016最佳男主角</a><br />
提名<a href="../Page/星和無線電視大獎.md" title="wikilink">星和無線電視大獎</a>2016我最愛的TVB電視男主角<br />
提名<a href="../Page/星和無線電視大獎.md" title="wikilink">星和無線電視大獎</a>2016我最愛TVB電視角色<br />
提名<a href="../Page/TVB_馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2016.md" title="wikilink">TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2016最喜愛TVB男主角</a><br />
提名<a href="../Page/TVB_馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2016.md" title="wikilink">TVB 馬來西亞星光薈萃頒獎典禮2016最喜愛TVB電視角色</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 電視劇（[中國內地](../Page/中國內地.md "wikilink")）

|        |                                            |        |         |
| ------ | ------------------------------------------ | ------ | ------- |
| **首播** | **劇名**                                     | **角色** | **備註**  |
| 2002年  | [絕世雙驕](../Page/絕世雙驕.md "wikilink")         | 常春     |         |
| 2012年  | [軒轅劍之天之痕](../Page/軒轅劍之天之痕.md "wikilink")   | 古月仙人   |         |
| 2012年  | [新都巿人](../Page/新都巿人.md "wikilink")         | 徐子墨    |         |
| 2016年  | [下輩子還做我老爸](../Page/下輩子還做我老爸.md "wikilink") | 陸遠山    |         |
| 2016年  | [网商](../Page/网商.md "wikilink")             | 石磊     | 2012年拍攝 |
| 待播     | [愛笑種夢師](../Page/愛笑種夢師.md "wikilink")       |        |         |
| 待播     | [我在香港遇見他](../Page/我在香港遇見他.md "wikilink")   |        |         |
|        |                                            |        |         |

### 電視劇（[亞洲電視](../Page/亞洲電視.md "wikilink")）

|        |                                            |               |
| ------ | ------------------------------------------ | ------------- |
| **首播** | **劇名**                                     | **角色**        |
| 1990年  | [還看今朝](../Page/還看今朝.md "wikilink")         | 江書海           |
| 1991年  | [廟街豪情](../Page/廟街豪情.md "wikilink")         | 霍郁文           |
| 2010年  | [法網群英](../Page/法網群英.md "wikilink")         | 方智浩（Joe）      |
| 2011年  | [上海灘之俠醫傳奇](../Page/上海灘之俠醫傳奇.md "wikilink") | 江舒涵           |
| 2012年  | [親密損友](../Page/親密損友.md "wikilink")         | 程醫生（Lawrence） |

### 電視劇（[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink") [民視](../Page/民視.md "wikilink")）

|        |                                                     |        |
| ------ | --------------------------------------------------- | ------ |
| **首播** | **劇名**                                              | **角色** |
| 1997年  | [儂本多情](../Page/儂本多情_\(1997年電視劇\).md "wikilink")     | 张桂庭    |
| 1997年  | [星座女人系列之水瓶座](../Page/星座女人系列.md "wikilink")：我是你今生的新娘 | 謝家樹    |
|        |                                                     |        |

### 電視劇（其他）

|        |                                          |        |                                    |
| ------ | ---------------------------------------- | ------ | ---------------------------------- |
| **首播** | **劇名**                                   | **角色** | **性質**                             |
| 2016年  | [隱世者們](../Page/隱世者們.md "wikilink")       | 江　寧    | 兩大男主角之一                            |
| 2018年  | [吃素的小爸](../Page/吃素的小爸.md "wikilink")     |        | 網絡劇                                |
| 2018年  | [冒險王衛斯理](../Page/冒險王衛斯理.md "wikilink")   | 衛博士    | 客串                                 |
| 未播映    | [飛虎之雷霆極戰](../Page/飛虎之雷霆極戰.md "wikilink") | 潘學榮    | [邵氏兄弟](../Page/邵氏兄弟.md "wikilink") |
|        |                                          |        |                                    |

### 電影

|                                            |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| ------------------------------------------ | ---------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------ |
| **年 份**                                    | **片 名**                                        | **角 色**                                                                                                                                                                                           | **合 作**                                                                                                                                                              | **備註** |
| 1986年                                      | [流氓英雄](../Page/流氓英雄.md "wikilink")             |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| 1988年                                      | [畫中仙](../Page/畫中仙.md "wikilink")               | 崔鴻漸                                                                                                                                                                                               | [王祖賢](../Page/王祖賢.md "wikilink")                                                                                                                                     |        |
| [雞同鴨講](../Page/雞同鴨講.md "wikilink")         | 潘丹尼                                            | [許冠文](../Page/許冠文.md "wikilink")、[谷峰](../Page/谷峰.md "wikilink")                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [最佳損友闖情關](../Page/最佳損友闖情關.md "wikilink")   | 鄭羅勃                                            | [劉德華](../Page/劉德華.md "wikilink")、[關之琳](../Page/關之琳.md "wikilink")、[鄭裕玲](../Page/鄭裕玲.md "wikilink")、[成奎安](../Page/成奎安.md "wikilink")                                                               |                                                                                                                                                                      |        |
| 1989年                                      | [富貴開心鬼](../Page/富貴開心鬼.md "wikilink")           | 蕭保羅                                                                                                                                                                                               | [呂秀菱](../Page/呂秀菱.md "wikilink")、[吳大維](../Page/吳大維.md "wikilink")、[沈殿霞](../Page/沈殿霞.md "wikilink")、[董驃](../Page/董驃.md "wikilink")                                    |        |
| [我愛唐人街](../Page/我愛唐人街.md "wikilink")       |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [說謊的女人](../Page/說謊的女人.md "wikilink")       |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [求愛夜驚魂](../Page/求愛夜驚魂.md "wikilink")       |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| 1990年                                      | [川島芳子](../Page/川島芳子_\(1990年電影\).md "wikilink") | 小林                                                                                                                                                                                                | [梅艷芳](../Page/梅艷芳.md "wikilink")、[謝賢](../Page/謝賢.md "wikilink")、[盧惠光](../Page/盧惠光.md "wikilink")                                                                     |        |
| [四人新世界](../Page/四人新世界.md "wikilink")       |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| 1991年                                      | [豪門夜宴](../Page/豪門夜宴_\(1991年電影\).md "wikilink") | 宴會賓客                                                                                                                                                                                              |                                                                                                                                                                      | 客串     |
| [跛豪](../Page/跛豪.md "wikilink")             | 阿明                                             | [呂良偉](../Page/呂良偉.md "wikilink")、[葉童](../Page/葉童.md "wikilink")、[李子雄](../Page/李子雄.md "wikilink")、[葉子楣](../Page/葉子楣.md "wikilink")                                                                 |                                                                                                                                                                      |        |
| [玉蒲團之偷情寶鑑](../Page/玉蒲團之偷情寶鑑.md "wikilink") | 未央生                                            | [徐錦江](../Page/徐錦江.md "wikilink")、[葉子楣](../Page/葉子楣.md "wikilink")、[羅烈](../Page/羅烈.md "wikilink")、[鄭則士](../Page/鄭則士.md "wikilink")                                                                 |                                                                                                                                                                      |        |
| 1992年                                      | [阮玲玉](../Page/阮玲玉_\(電影\).md "wikilink")        | 張達民                                                                                                                                                                                               | [張曼玉](../Page/張曼玉.md "wikilink")                                                                                                                                     |        |
| [阿二一族](../Page/阿二一族.md "wikilink")         |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [黑豹傅說](../Page/黑豹傅說.md "wikilink")         |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [新龍門客棧](../Page/新龍門客棧.md "wikilink")       | 陸小川                                            | [梁家輝](../Page/梁家輝.md "wikilink")、[林青霞](../Page/林青霞.md "wikilink")、[張曼玉](../Page/張曼玉.md "wikilink")、[劉洵](../Page/劉洵_\(演員\).md "wikilink")、[甄子丹](../Page/甄子丹.md "wikilink")                         |                                                                                                                                                                      |        |
| 1993年                                      | [新仙鶴神針](../Page/新仙鶴神針.md "wikilink")           | 蘇鵬海                                                                                                                                                                                               |                                                                                                                                                                      |        |
| [新難兄難弟](../Page/新難兄難弟.md "wikilink")       | 貴利馮                                            | [梁家輝](../Page/梁家輝.md "wikilink")、[梁朝偉](../Page/梁朝偉.md "wikilink")、[袁詠儀](../Page/袁詠儀.md "wikilink")、[鄭丹瑞](../Page/鄭丹瑞.md "wikilink")、[李婉華](../Page/李婉華.md "wikilink")                              |                                                                                                                                                                      |        |
| 1994年                                      | [香港奇案之吸血貴利王](../Page/香港奇案之吸血貴利王.md "wikilink") | 林過仁                                                                                                                                                                                               | [黃秋生](../Page/黃秋生.md "wikilink")、[黃子揚](../Page/黃子揚.md "wikilink")、[何家駒](../Page/何家駒.md "wikilink")                                                                   |        |
| [九品芝麻官](../Page/九品芝麻官.md "wikilink")       | 方唐鏡                                            | [周星馳](../Page/周星馳.md "wikilink")、[吳孟達](../Page/吳孟達.md "wikilink")、[張敏](../Page/張敏_\(演員\).md "wikilink")、[鄒兆龍](../Page/鄒兆龍.md "wikilink")                                                          |                                                                                                                                                                      |        |
| [冷血人狼](../Page/冷血人狼.md "wikilink")         | 陳少雄                                            | |[何家駒](../Page/何家駒.md "wikilink")、[湯鎮業](../Page/湯鎮業.md "wikilink")、[劉兆銘](../Page/劉兆銘.md "wikilink")                                                                                               |                                                                                                                                                                      |        |
| [滿清十大酷刑](../Page/滿清十大酷刑.md "wikilink")     | 楊乃武                                            | [翁虹](../Page/翁虹.md "wikilink")、[苑瓊丹](../Page/苑瓊丹.md "wikilink")、[李華月](../Page/李華月.md "wikilink")、[徐錦江](../Page/徐錦江.md "wikilink")、[盧雄](../Page/盧雄.md "wikilink")、[黃德斌](../Page/黃德斌.md "wikilink") |                                                                                                                                                                      |        |
| [燈籠](../Page/燈籠.md "wikilink")             | 辉少                                             | [莫少聪](../Page/莫少聪.md "wikilink")、[吴孟达](../Page/吴孟达.md "wikilink")、[李家声](../Page/李家声.md "wikilink")                                                                                                |                                                                                                                                                                      |        |
| 1995年                                      | [流氓醫生](../Page/流氓醫生.md "wikilink")             |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [街坊差人](../Page/街坊差人.md "wikilink")         |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [信有明天](../Page/信有明天.md "wikilink")         |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [和平飯店](../Page/和平飯店.md "wikilink")         |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| 2000年                                      | [愛我別走](../Page/愛我別走.md "wikilink")             |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| 2001年                                      | [完美情人](../Page/完美情人.md "wikilink")             | 大咪                                                                                                                                                                                                |                                                                                                                                                                      |        |
| 2003年                                      | [西貢的童話](../Page/西貢的童話.md "wikilink")           |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| 2006年                                      | [陶器人形](../Page/陶器人形.md "wikilink")             |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [三分鐘先生](../Page/三分鐘先生.md "wikilink")       | 譚廣源                                            |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| 2010年                                      | [72家租客](../Page/72家租客.md "wikilink")           | 程至美                                                                                                                                                                                               | [陳法拉](../Page/陳法拉.md "wikilink")、[佘詩曼](../Page/佘詩曼.md "wikilink")、[林家棟](../Page/林家棟.md "wikilink")、[盧大偉](../Page/盧大偉.md "wikilink")、[曹永廉](../Page/曹永廉.md "wikilink") |        |
| 2015年                                      | [零點殺機](../Page/零點殺機.md "wikilink")             |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| [陀地驅魔人](../Page/陀地驅魔人.md "wikilink")       | 丈夫                                             | [張家輝](../Page/張家輝.md "wikilink")、[甄詠蓓](../Page/甄詠蓓.md "wikilink")、[張繼聰](../Page/張繼聰.md "wikilink")                                                                                                |                                                                                                                                                                      |        |
| 2016年                                      | [不死之身](../Page/不死之身.md "wikilink")             |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      | 網絡電影   |
| [呆呆计划](../Page/呆呆计划.md "wikilink")         | 白楚雄                                            |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |
| 2017年                                      | [S的秘密](../Page/S的秘密.md "wikilink")             | 方浪                                                                                                                                                                                                |                                                                                                                                                                      |        |
| [厲害了我的叔](../Page/厲害了我的叔.md "wikilink")     | 吳老師                                            |                                                                                                                                                                                                   | 網絡電影                                                                                                                                                                 |        |
| 2018年                                      | 寻味秘盗                                           | 包前程                                                                                                                                                                                               |                                                                                                                                                                      | 網絡電影   |
| 造梦者                                        | 陳昌                                             |                                                                                                                                                                                                   | 網絡電影                                                                                                                                                                 |        |
|                                            |                                                |                                                                                                                                                                                                   |                                                                                                                                                                      |        |

## 广告代言

  - 广州仁爱医院
  - 愛康健齒科集團

## 主持

| 年份   | 節目                                           |
| ---- | -------------------------------------------- |
| 2013 | 《[守護生命的故事](../Page/守護生命的故事.md "wikilink")》   |
| 2014 | 《[守護生命的故事2](../Page/守護生命的故事2.md "wikilink")》 |

## 音樂作品（唱片）

吳啟華因電視劇集演出關係，演唱部份劇集的主題曲及插曲，當中部份歌曲更由吳啟華以**程至美**作筆名參與填詞。

| 年份   | 專輯名稱                                         |
| ---- | -------------------------------------------- |
| 1998 | 妙韻仁心                                         |
| 2000 | 下次再戀愛                                        |
| 2001 | 《[倚天屠龍記](../Page/倚天屠龍記.md "wikilink")》劇集原聲大碟 |

## 獎項殊榮

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>年份</strong></p></td>
<td><p><strong>頒獎典禮</strong></p></td>
<td><p><strong>獎項</strong></p></td>
<td><p><strong>劇名</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>結果</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998</p></td>
<td><p><a href="../Page/1998年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a></p></td>
<td><p>本年度我最喜愛的拍擋（戲劇組）：吳啟華、<a href="../Page/蔡少芬.md" title="wikilink">蔡少芬</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/妙手仁心.md" title="wikilink">妙手仁心</a></p></td>
<td><p>程至美（Paul）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999</p></td>
<td><p><a href="../Page/1999年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a></p></td>
<td><p>我最難忘的男主角</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2001</p></td>
<td><p><a href="../Page/2001年度萬千星輝賀台慶.md" title="wikilink">萬千星輝賀台慶</a></p></td>
<td><p>本年度我最喜愛的拍檔（戲劇組）：吳啟華、蔡少芬</p></td>
<td><p><a href="../Page/妙手仁心II.md" title="wikilink">妙手仁心II</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>本年度我最喜愛的電視角色</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 無線月曆

  - 2014年11月 -
    [蔡少芬](../Page/蔡少芬.md "wikilink")、[張兆輝](../Page/張兆輝.md "wikilink")、[苗僑偉](../Page/苗僑偉.md "wikilink")、[汪明荃](../Page/汪明荃.md "wikilink")、[邵美琪](../Page/邵美琪.md "wikilink")、[田蕊妮](../Page/田蕊妮.md "wikilink")

## 注釋

## 參考資料

<references />

## 外部連結

  - [图文：香港著名影星吴启华精彩写真-1](http://yule.sohu.com/88/16/article213981688.shtml)

  - [吳啟華：有路梗係要走！
    東方日報](http://orientaldaily.on.cc/cnt/entertainment/20111007/00282_079.html)

  -
  -
  -
  -
  -
  -
[kai](../Category/吳姓.md "wikilink") [W](../Category/番禺人.md "wikilink")
[Category:20世紀男演員](../Category/20世紀男演員.md "wikilink")
[Category:21世紀男演員](../Category/21世紀男演員.md "wikilink")
[Category:香港男演員](../Category/香港男演員.md "wikilink")
[Category:香港電視演員](../Category/香港電視演員.md "wikilink")
[Category:香港電影演員](../Category/香港電影演員.md "wikilink")
[Category:前無綫電視男藝員](../Category/前無綫電視男藝員.md "wikilink")
[Category:前亞洲電視藝員](../Category/前亞洲電視藝員.md "wikilink")
[Category:無綫電視藝員訓練班](../Category/無綫電視藝員訓練班.md "wikilink")
[Category:中華基督教會協和小學校友](../Category/中華基督教會協和小學校友.md "wikilink")

1.  [TVB兄弟姐妹之吳啟明，吳啟華篇](http://bbs.thmz.com/thread-112356-1-999.html)
2.  [中華基督教會協和小學〈1975-1976
    年度協和小學上午校六年級學生名單〉第29頁](http://itschool.heepwohcsw.edu.hk/alumni/pdf/a_list_v2.pdf)
3.
4.  [吳啟華微博宣布離婚︰我實在難辭其咎](https://hk.celebrity.yahoo.com/news/%E5%90%B3%E5%95%9F%E8%8F%AF%E5%BE%AE%E5%8D%9A%E5%AE%A3%E5%B8%83%E9%9B%A2%E5%A9%9A%EF%B8%B0%E6%88%91%E5%AF%A6%E5%9C%A8%E9%9B%A3%E8%BE%AD%E5%85%B6%E5%92%8E-101255383.html)
5.  [親證與石洋子分居4年
    吳啟華微博宣佈離婚](http://www.ihktv.com/wu-qi-hua-xuan-bu-li-hun.html)